42%受訪者憂公私營建屋輸送利益

2018年04月25日

42%受訪者憂公私營建屋輸送利益

【本報訊】土地大辯論的其中一個焦點，是研究將地產商手上的農地進行公私營合作發展，但消息一出已被質疑會引來官商勾結。智經研究中心調查發現，有逾四成受訪者均認為，公私營合作建屋模式會造成利益輸送，但中心副主席劉鳴煒（圖）認為，無理據的利益輸送只是心理作用。房產發展研究中心創辦人姚松炎則指，公私營合作並不是發展農地的唯一方法。

劉鳴煒：僅心理作用

土地大辯論明日才開始，智經已率先在今年2月以電話隨機訪問約千人。結果發現，有約44%人指長遠應發展棕地。就短中期土地來源，最多人稱可利用私人遊樂場用地及發展商的土地，分別佔27%及23%。調查續指65%受訪者同意政府提供誘因，利用發展商的土地同時發展私人及資助房屋，但亦有約42%認為公私營合作會造成政府向地產商輸送利益。

身兼華置董事的劉鳴煒說，發展商持有的農地多，如擔心爭議而不去討論會造成浪費，又指如認為公私營合作模式有問題，應以理據在大辯論中提出，否則利益輸送只是心理作用，「得個怕字，對討論係冇意思」。

他續指，以《土地收回條例》收回農地「冇話唔得」，但過程中可能衍生司法覆核或環團、村民抗議等，或無法作為短中期土地來源。劉又說同時發展高球場及私人農地沒有衝突，但私人遊樂場土地有限，大辯論亦不應只聚焦一幅高球場土地或以某方利益優先，「搶到高爾夫球場去發展，但之後呢？都係解決唔到到房屋問題」，籲各方理性及以大局為重。

房產發展研究中心創辦人姚松炎則指，土地小組提出18項土地供應選項，但只在發展農地加入特定開發方法，即公私營合作模式。姚認為，發展農地有其他方法，包括引用《土地收回條例》收回土地建屋，強調公私合營潛在官商勾結風險，如發展商農地補地價的價錢是否合理及周邊基建計價等。

■記者李詠希、潘柏林

上一則
小組報告：填海需時 開發岩洞貴

下一則
憶述7歲女慘況女社工庭上灑淚 林林皮包骨入ICU 母︰喝魚湯就會好

啲訪問起地產商入面個總經理室做？

樓主泛民打手LIKLN